<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>寇少</title>
    <description>程序员，喜欢打麻将，偶尔写代码.</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 08 Apr 2018 15:32:55 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Apr 2018 15:32:55 +0800</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.6.2</generator>
    
      <item>
        <title>003:农业起源</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;序&quot;&gt;序&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  大千世界，宇宙万物，因何而生，一直是人类孜孜以求寻求破解的谜团。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  今天，地球的面貌因人类而改变。在城市、在乡村、人类的活动形成了一幅幅美丽的大地艺术画卷。而我们的祖先是从什么时候开始迈出改造世界的第一步？远古社会从蛮荒通向文明时代的起点，又在哪里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  这要从一颗小小的种子说起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot;&gt;1.从食物采集者到食物生产者&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#2&quot;&gt;2.水稻起源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#3&quot;&gt;3.农业生产力&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#4&quot;&gt;4.谷子&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#5&quot;&gt;5.磁山文化与兴隆洼文化&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#6&quot;&gt;6.舶来的小麦&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#7&quot;&gt;7.总结&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;1&quot;&gt;1.从食物采集者到食物生产者 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  在人类最初的数百万年里，茂密的丛林为我们祖先提供了丰富的食物，人们在丛林中采集野果，猎食野生动物。然而在距今大约一万年时，我们的祖先开始走出丛林、种植农作物和定居，渐渐地放弃了他们擅长的采集、捕猎活动，最终由食物采集者变成食物生产者。这一切究竟是什么原因造成的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  大自然，是人类赖以生存的环境和衣食来源。但是人类在向大自然的索取过程中，也伴随着生死之争。
在生存的博弈中，人类不仅仅是狩猎者，也是大型食肉动物的被猎食者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  除了丛林中的危险外，让我们祖先走出森林的另一个原因是来自气候的变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在距今大约一万年前，地球遭遇了一次冰川运动。随着冰期的结束，人类主要的猎物-食草性动物逐渐减少，到最后除了野猪等动物，几乎没有合适的大型哺乳动物可捕杀。
史前先民迫切需要能够提供稳定食源的方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  一万年前，一个阳光明媚的下午。风轻轻吹过，果实和种子随风飘落在地。
我们的祖先经过观察，或许已经联想到，每年过冬后先长出来的草和食物，就跟这些飘落的籽粒有关。这些籽粒中，一种生在中国南方的野草叫做野生稻；生在中国北方的野草，叫做狗尾巴草和野糜子。
经过若干年的栽培，它们分别被我们祖先驯化成水稻和谷子，这也许就是整个人类文明的起源。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;2&quot;&gt;2.水稻起源 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  1993年，一位美国老人在留美博士赵志军的陪同下，来到江西省万年县仙人洞遗址，他们的目的是寻找水稻的起源之地。
这位老人就是著名的农业起源研究专家—马尼士博士。
老人曾经在墨西哥发掘找到了当时世界上最早的玉米遗存。
他认为最早的农业应该是在人类的洞穴居住时期出现的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  来到空旷幽深的仙人洞，经验丰富的马尼士有种直觉：水稻起源地应该就在中国。
两年后，马尼士博士参与的中美联合考古队，再次对仙人洞和吊桶环遗址进行了考古发掘，他们终于在一处堆积层中有了惊世发现。
中美联合考古队没有找到稻子，但是找到了水稻腐烂后的植物硅酸体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  水稻的稻叶上有一种特殊形态的硅酸体，这种隐藏在土壤里面的硅酸体，要在高倍显微镜下才能分辨得出来。&lt;br /&gt;
国内外专家通过植硅体研究分析方法，认定这是当时已知世界上最早的栽培稻遗存，距今约一万两千年。
这一结论让专家倍感兴奋。然而同时，他们心中又萌发出更加强烈的期望，能否找到万年之前世界上最早实物栽培稻种子呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  2004年，中美联合考古队终于在河南省道县玉蟾岩发现了5颗实物稻子。
这几粒既像栽培稻又像野生稻，是一种从普通野生稻向栽培稻演化的最原始栽培稻类型。
断代测年显示，这些稻的种子距今约一万两千年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  今天，我们的大脑已经开始探索宇宙的起源。
然而在一万年前，原始先民要理解一棵植物的生长方式却并非易事。
人类在何时拥有了联想的能力，这是未解之谜。
但这种特殊的能力，使我们的祖先迈出改造世界的第一步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  随着第一棵人工种植的农作物结出粮食、第一头野猪被人工驯养，改变地球命运的农业文明在新石器时代伊始正式拉开帷幕。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;3&quot;&gt;3.农业生产力 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  位于老北京中轴线南端的先农坛，是明清皇帝祭祀先农诸神，举行藉田典礼的场所。 每年的仲春亥日，皇帝都要率百官到先农坛祭祀先农神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  民以食为天，这是历代统治者的金科玉律。 直到今天，农业依然是历年中央一号文件的主要内容。 今天的中国，是一个拥有13亿人口的大国。我们的人口约占全世界总人口的22%，而耕地面积只占全世界耕地面积的7%，也就是说我们靠世界7%的耕地养育着世界五分之一的人口。在这片古老的土地上，曾有着怎样神奇的故事，造就了我们灿烂的农业文明，在远古时代，我们的祖先是如何解决人口日益增长带来的生存压力呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  宁绍平原，土地肥沃降水充足，是今天中国人口最为密集的地区之一，而六千多年前在这里诞生了当时中国最为发达的稻作农业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  2001年在浙江省余姚市三七镇相岙村，距河姆渡遗址仅7公里的地方，一家热处理厂在打一口井时发现了大量的瓦片和陶罐。
考古部门闻讯赶来，一个六千五百年前的隐秘空间，即将展现在人们面前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  2004年的夏天，考古人员对田螺山遗址开展了第一期300平方米文化堆积层的考古发掘。
经过一百多天的考古发掘，出土了大量较完整的陶器、石器、骨器、玉器等文物，发掘过程中，人们发现在黑褐色的土层中，时不时闪现出一些金黄色的小颗粒，但很快它们就变成了泥土的颜色。
这正是植物考古学家苦苦寻觅的古代稻谷，它们在地下已经静静地沉睡了六千五百多年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  经过前后五次的发掘，并对文化层的泥土进行淘洗之后，考古工作者得到大约几十万颗炭化稻米。
数量之大、保存之好，在世界史前遗址中是极其罕见的。这为农业起源的研究提供了重要证据，同时也带来了一些疑问。
如此大量的囤积，当时的人们是如何种植水稻提高产能的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  发掘过程中，散落在地层当中的数十件特殊骨制物品引起了考古人员的注意。
这就是农业起源发展过程中一次重要技术革命的关键所在-骨耜。
这些骨耜看上去很想现在的锨或铲，它的主要用途是松土。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  大量骨耜的出土，向今天的人们呈现出这样一个事实：
六千多年前，这里地势低平，生长着茂密的森林，气候温暖湿润，是动植物的天堂。先民们在这一大片土地上辛勤工作，他们手执耒耜、开田翻土、撒播谷种。 随着夕阳西下，劳作一天的人们满载而归。村里的人已经开始用石碾石杵加工粮食起火做饭。 古老的氏族聚落篝火一堆堆地亮起。在暗夜中，燎亮了六千年前的一角夜空。这些都表明，六千年前生活在我国东南沿海一带新石器时代中期的河姆渡人，已经脱离了刀耕火种的落后状态，发展到使用成套稻作生产工具，普遍种植水稻的阶段。它的稻作农业的耕种形态，堪称当时世界上最为先进发达的耜耕农业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  良渚文化，是一只分布在太湖流域的新石器时代晚期文化遗址，距今五前三百到四千年。
一件良渚文化遗址出土的石犁，进一步加快了人类农业文明的进程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在良渚文化时期，长江下游地区的考古遗址数量剧增，分布得异常密集。
这种区域性人口的突然大幅度增长，与稻作农业的快速发展密切相关。
因为只有依靠稳定的农业生产，才能维持在相对狭小区域内聚集大量人口的生存。
良渚文化遗址出土的不少农具中，突出的新农具是磨制精细的三角形石犁和破土器，还有一种因类似现在的耕耘工具而被称为耘田器。
这些先进的农耕生产工具，促进了农业生产力的发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  良渚文化在许多方面都取得了辉煌成就，如各种大型建筑的修建和精美的玉器制作。特别是在近期发现的良渚古城，其营建工程十分巨大，在今天看来仍不失为一种超级工程。
这些高度的文明都需要大量劳动力的投入以及复杂的社会组织和管理。
而所有这一切，都需要有完善的稻作农业生产体系和充足的农产品做支撑。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;4&quot;&gt;4.谷子 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  中国古代南方地区的代表农作物是水稻，在北方则是谷子。
在距今六千多年前，黄河流域一带已经大量种植谷子了。 
北方田间地头最长见到的狗尾草，也叫莠。它的植株形态和谷子十分类似，在刚长出来的时候和谷子的幼苗很难区分，所以一直都有良莠不分的说法。
狗尾草在亚洲地区有广泛的分布，我国黄河流域尤多。
我们的祖先最早把野生狗尾草作为饲料种植，以后逐步驯化为栽培谷子的最早类型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在我国古代农业中，谷子居于首要地位。殷墟出土的甲骨文里，有很多关于谷子的记载。
当时的谷子又名粟，泛称禾。夏朝和商朝也被称为“粟文化”的王朝。
在两千多年前的著名农书《氾胜之书》里，谷子被列为五谷之首。 
公元6世纪，贾思勰所著的《齐民要术》里，谷子仍排在五谷之首。
直到明代以后，由于小麦种植面积扩大，玉米、甘薯的引入，谷子的种植才相对减少。
但是，谷子在我国北方地区的生活中仍然占有重要地位。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;5&quot;&gt;5.磁山文化与兴隆洼文化 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  1976年，考古人员在太行山东麓南洺河北岸的河北武安磁山遗址，发现了数量众多的远古生产生活工具： 翻地用的石铲、收割农作物的石镰、加工谷物的石磨盘、石磨棒。
考古学家们通过碳14测定，其年代为距今七千四百年左右，其时在新石器时代早期。
在随后的发掘中，陆续出土的粮窖震惊了世界。 这一发现的粟比过去所有遗址曾经发现的加起来都多。在发掘的7400平方米的遗址范围内，共发现窖穴548个。 
其中，有80个粮食窖穴里面还有粮食遗存物，以粟和黍为主，当然它们都早已碳化成为皮壳了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  陶盂和鸟头形支架，是磁山人的炊具，也是磁山文化的代表性器物。 
这只七千年前的陶盂里曾经无数次飘出小米粥的香味。
金黄色的小米滋养了磁山文化，也滋养了兴隆洼文化、仰韶文化、红山文化等。温润的小米粥，是喂养中国北方古文化的源源不断地乳汁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  作为同样的旱作农业发祥地，兴隆洼特殊的地理环境让遗址的发掘同样颇具戏剧性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  2002年，中国社科院考古研究所内蒙古工作队在这里进行了大规模发掘，考古工作者从三个地点采集植物标本进行浮选，从中发现了一千五百多粒碳化籽粒，其中黍占百分之九十，粟占百分之十，呈人工栽培形态。经北京大学和英国、加拿大的权威部门以碳14手段检测验证，距今八千年。比欧洲地区发现的谷子早2700年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  考古工作者在这里，还发现了一座十分奇特的墓葬，人猪合葬墓。墓主人很有可能是一位聚落首领式人物，他身着蚌裙，其右侧埋葬着两头整猪。据专家推测，这些应该与当时的图腾崇拜有关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  对中国人来说，猪的重要性不言而喻。我们熟悉的家字，从文字结构上可以看出，宝盖头下面是一个豕字，豕字就是猪的意思。猪是温顺、繁殖力强的动物。对古人来说，圈养的生猪能提供食物安全感。因此蓄养生猪成为定居生活的标志。 新石器时代初期，黄土高原并非像现在这样光秃秃，而是遍布沼泽和森林。当时最常被猎杀的就是各种鹿科动物和野猪。而他们就成了最早被蓄养的动物。只是生性活泼的鹿科动物在家养条件下的繁殖能力大大降低。而脂肪含量更高、繁殖能力更强的野猪，便逐渐成为了蓄养的重要目标。
长时间的人工驯化和喂养，会让野猪的牙齿尤其是用于研磨的臼齿慢慢变短。从生活习性和外形上，越来越接近现在的家猪，利于家庭饲养。家猪也逐渐成为人们重要的生活资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  除了被人食用以外，猪也被推崇为用来沟通神与人之间关系的工具。 在史前社会的墓葬遗址中，往往会发现整只猪和狗的遗骸，后来演变为单纯的猪头和猪的下颌骨，但数量却不断增加。 这种情况，在黄河流域尤为明显。说明当时家猪的饲养规模已经相当可观。在兴隆洼文化遗址中，出现了最早的龙型图腾，而且很多都与猪有关，如猪首龙、玉猪龙等，这些遗存物的发现，都证明了在先古生活中，猪的重要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在驯化猪以外，人类又先后训化了狗、鸡、鸭、牛、马、骆驼等一系列动物，它们中的大部分直到今天仍是人类肉类食品中的主要补充来源。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;5&quot;&gt;6.舶来的小麦 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  今天，我们常以全球化为时代的标志。令我们想不到的是，在几千年以前，古文明就已经依托于一些物种和其他载体在悄悄地进行着全球化的过程了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  中国北方是小米的故乡，今天，我们在中国北方见到种植最多的农作物却已不是小米，而是小麦。 那么，小麦是何时进入我们的粮食系统的呢？小麦的原产地又是哪里呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在所有的农作物中，小麦是一个很传奇的谷物。我们都知道世界上实际上有四个主要的古代农业起源中心区。而小麦是起源于西亚农业起源中心区。西亚农业起源中心区就是以现今的以色列、约旦、黎巴嫩以及伊拉克的一部分、土耳其的南部这样一块半月形地带。
根据现在考古的发现证实，小麦大概在距今四千年左右传播到了中国，并且逐步取代了中国的小米成为了我们中国北方地区的主体农作物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在距今三千八百年左右的二里头文化遗址中，小麦的出土量只占到不足百分之一，但是到了距今三千五百年左右的二里岗时期，小麦的出土量突然增加达到了百分之十到百分之二十，已经成为仅次于粟和黍的重要粮食作物。 至此，距今五千至四千年间，涉及农业生产的主要资源全部出现在了中国。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;5&quot;&gt;7.总结 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  随着小麦的传入，涉及农业生产的主要资源均出现在了中国。粟、黍、水稻、小麦、大豆五谷俱全，猪、狗、牛、羊也都出现了。
五谷丰登、六畜兴旺形容的是中国古代农业的昌盛。所谓五谷，一般认为包括：谷子、糜、稻谷、大豆和小麦。所谓六畜一般是指：狗、猪、鸡、羊、牛和马。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  农业和畜牧业的兴起，对人类摆脱野蛮状态起到了决定性的作用，它也推动了人类文明的进步。
充足的粮食，使得人类社会可以进行更细致的社会劳动分工，使得一部分人脱离基本生活需求的生产活动而从事更高级的一些社会活动，比如社会管理、艺术创造、手工业的生产、专门从事战争等等。
这些不同的社会阶层的出现，使得我们人类社会结构产生了一个巨大的变化。这些变化都直接导致了文明社会的出现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在兴隆沟发掘的一个完整聚落遗址中，地表调查显示共有房址一百五十余座。
房址均为长方形半地穴式建筑，呈东北西南向排列，布局工整，分为东、中、西三个区。
通过对该遗址的整理研究，发现村落里居住的先民已存在等级之分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在新石器时代晚期，随着定居范围的扩大，史前社会形成的部落联盟不断扩张，内外部矛盾日益激化。
一些已改进生产技术的农业部落联盟，成功地完成了从原始文化到邦国文明的过度，标志着人类文明形成的国家随之产生。 
世界文明史上，农业的发明与定居聚落的涌现，正是历史悠久的四大文明：美索不达米亚文明、埃及文明、印度和文明与中华文明在诸大河流域相续发祥的共同起点。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 08 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2018/04/history_003/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2018/04/history_003/</guid>
        
        <category>中国通史</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>从初夜权到在线广告——拍卖中的趣味与玄机</title>
        <description>&lt;p&gt;注: 本文主体来自&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29486653&quot;&gt;知乎日报&lt;/a&gt;，加入了介绍VCG、GSP和Myerson拍卖的具体机制。版权归原作者所有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾子曰：学好不容易，学坏一出溜。在原始共产社会，以物易物的时代，每一次交易都像是搞对象互赠礼物那样纯真而浪漫；后来，有了货币，才有了明码标价的交易模式，也就有了套利的商人；人心不足蛇吞象，为了挑动群众斗群众，一样的东西卖出不一样的价钱，商人又发明了拍卖这种交易模式。
&lt;strong&gt;对那些价值转瞬即逝、交易又不那么旺盛的商品，像荷兰的郁金香、日本的金枪鱼，只有通过拍卖，才能在短时间内聚集大量的卖家，卖出个好价格。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前些日子，一个外国娘儿们拍卖初夜权的事儿传得沸沸扬扬，殊不知，在古巴比伦，唯一合法的婚姻结合方式，就是把新娘摆出来拍卖(见下图)。显然，初夜权也是一种“价值转瞬即逝、交易不太旺盛”的商品，您想想。。。算了这点就不展开说了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/20180408auction-1.jpg&quot; alt=&quot;avatar&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网产生后，拍卖由一种非主流交易方式变成了显学，这是因为互联网最核心的变现模式——广告，在今天大部分是以拍卖的方式交易的。因此，每一个从事互联网的人，都应该对拍卖的问题和其中巧妙的机制设计有所了解，当然，这些问题本身也足够有趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/20180408auction-2.jpg&quot; alt=&quot;avatar&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以广告为例，我们来看看拍卖到底是个什么问题。大家看上面的图：当你在搜索引擎输入“信用卡”这个词时，搜索结果页最上面灰色打底的那两条，就是两个广告位，一般来说，会有多个客户竞争这两个位置。当然，不同的客户获得了广告点击以后，获得后续收益是不同的，这个叫做value。比如说，广发银行获得广告点击的value是0.5元；同时，广发银行给了拍卖方一个0.3元的报价，这个叫bid。我们假设客户对点击率的影响不大，那么拍卖方按照bid来拍序，前两名被依次放在了两个广告位上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;显然，这种拍卖带有非常明显的博弈属性：因为你面对的广告主，都是一个个活生生有利益诉求的人，当你制定的市场规则调整时，他们也会相应改变自己的策略以寻求利益最大化，直到每一个参与者都觉得自己没法得到更多的利益了，大家也就消停了，这时，我们说博弈达到了“纳什均衡状态”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/20180408auction-3.jpg&quot; alt=&quot;avatar&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们来举个小例子说明这件事：除了value和bid，拍卖过程里还有一个变量叫payment，就是你竞拍成功之后拍卖方收取的费用。假设在我们的市场规则里，这个payment就等于bid，这叫做第一高价（first price），这样会出现什么情形呢？在上图中，招商银行出了0.8元的bid，赢得了第一个位置，然后被扣了0.8元。显然，招商银行一定知道第二名的出价是小于0.8元的，于是他开始试探，出0.7元行不行呢？试了一下，发现没问题！干脆再接着往下试，直到出0.41元为止。结果，招商银行花0.41元就拿到了开始0.8元才拿到的位置，真是爽歪歪！不过呢，拍卖方可就狗熊钻烟囱——太难过了：你们这些家伙怎么出价越来越低啊？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面的例子形象地告诉我们拍卖中的博弈过程，并且给每一个初入此领域的人敲响了警钟：在拍卖问题里，我们要重点关注的，不是当下这一次竞拍的所得，而是系统达到纳什均衡状态之后的情况。竞拍者都在博弈，那么市场规则制定者就要特别小心，要从宏观上把握收入、公平性、稳定性等各个方面的情况，而这些制定市场规则的学问，就叫做“机制设计”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;机制并不能直接确定价格，否则就背离了竞价的市场本质。不过，机制的好坏却从根本上决定了市场的走向。常见的机制设计手段很多，比如“应该向竞拍者收多少钱？”（定价）、“竞拍者应该出多少钱？”（市场保留价）等。不过在讨论手段之前，还是要先说说目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$abc_ij$&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 08 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2018/04/auction/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2018/04/auction/</guid>
        
        <category>technology</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>002:中华先祖</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;序&quot;&gt;序&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  梦想，人类前行的动力。从远古到现代，从蒸汽机到互联网，人类社会的发展历程，也是追寻梦想的历程。我们拥有世界上最多的人口，也有着最古老的文明，我们有过辉煌，也曾经历苦难，但是，梦想一直照耀我们前行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  今天的中国，正以前所未有的速度前进，我们在铸造新的辉煌。这是一个充满机会与梦想的世代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  铭记梦归处，不忘来时路。 我们将回到远古，聆听我们祖先最古老的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot;&gt;1.最早人类活动-泥河湾人&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#2&quot;&gt;2.直立行走&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#3&quot;&gt;3.元谋人&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#4&quot;&gt;4.北京猿人&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#5&quot;&gt;5.早期智人-木榄山崇左人&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#6&quot;&gt;6.晚期智人-山顶洞人&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#7&quot;&gt;7.总结&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;1&quot;&gt;1.最早人类活动-泥河湾人 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  桑干河蜿蜒延伸，由东向西，横贯河北省张家口阳原县全境，将一片叫做泥河湾的地方，切割成一道道纵横交错的峡谷。
这个看上去十分普通的地方，却是迄今发现的我们远古祖先最北端的活动地点。
一系列的考古活动，把泥河湾的名字，同中国漫长的石器时代以及人类起源联系起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  1978年，考古人员在泥河湾一个叫做小长梁的地方，发现了数量众多的石制品和哺乳动物化石，这是泥河湾首次发现史前遗物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  2001年，考古人员在泥河湾另一处遗址的发掘中有了意外的收获。
在现场，一具远古猛犸象骨骼化石呈现在人民面前。令人惊奇的是，这具化石除了保存有十分清晰的砍砸和刮削的痕迹外，一件大象肋骨附近的燧石刮削器引起了专家们的注意。这个发现，向我们展现出一幅二百万年前人类餐食大象的生动场景。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;远古的泥河湾，一只猛犸象步履缓慢地走向沼泽。那里的水源正是它身体所需要的。突然，它的前肢陷入泥泞并越陷越深。杀机正在陡然逼近。埋伏在丛林里的古人快速冲向大象，用最原始的石器和木棒，给予它致命的一击。大象无力还击，慢慢倒下，那些猎食者用锋利的切割器割下鲜美的象肉，享受自己的午餐。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  但令人遗憾的是，尽管泥河湾一带出土了众多的打制石器和古动物化石，却没有发现一件百万年以上的古人类化石。我们的祖先在哪里呢？&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;2&quot;&gt;2.直立行走 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  《山海经》是一部中国先秦重要的古籍，也是一部富于神话传说的最古老的奇书。
《山海经》讲述了女娲抟土造人的故事。盘古开天辟地后，一尊天神女娲降生了。她独自一人来到凡界。见景色优美却缺少生灵，便照着自己的模样，用黄土捏出一个个小人。后来她嫌捏弄泥人太费力，就用枝条沾了黄泥乱甩，顿时贵贱人等应运而生、繁衍生息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  这是我们孩提时听到的关于中国人起源的故事，然而这只是一种虚幻的传说。中国人从哪里来，这一切与传说、神话、考古论证，甚至每一个人的想象混杂一起，成为一个神秘、遥远而又模糊的话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  随着大爆炸，宇宙形成了无数的星系，在太阳的周围，有一颗蔚蓝色的行星，这就是我们的地球。
大气层和液态水，使得地球成为我们已知唯一有生命存在的星球。
大约在四十亿年前，地球上诞生了最初的生命。而人类的出现，则是数百万年前的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  我们的祖先，来自于一种数量稀少的古猿，以致今天很难发现他们的遗迹。
他们在森林里腾跃飞荡，靠采集植物维生。采摘果实和嫩叶的生活，为这些古猿带来了发达灵巧的手指和上肢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  从1975年开始，考古人员陆续在云南禄丰县的底层内发掘出一具残缺的古猿头骨，若干个颌骨和上百颗牙齿，它们距今约八百万年。这是中国迄今知道，与人类最为接近的动物，被国际古人类学界定名为：拉玛古猿禄丰种。但他们依然还是栖息在树上的猿类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  究竟是什么原因，让古猿告别树上的生活来到地面，走向能够直立行走的人类呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  数百万年前，随着气候的变化食物逐渐短缺，古猿开始从树上来到了地面。
他们不得不经常搬动石块寻找食物，或者用棍棒挖掘野生植物的块根充饥。在这些劳动中，古猿的四肢逐渐发生分化，前肢逐渐从支撑身体的作用中解脱出来，分化成手；后肢则单独承担起支撑身躯的作用，分化成脚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  直立行走，打开了人类创造文明的源泉。我们的工具、武器、建筑、音乐、绘画以及后来形成的文字，都是建立在直立行走之上的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  当大地上出现了这些直起腰杆、昂头行走的祖先时，奇迹也随之发生。直立使我们的祖先扩大了视野，他们可以发现更远的猎食目标，也能更加迅速的发现远处的危险。而随着直立行走，他们的身体结构也不断改变，腿变得更加修长。这些都让我们祖先的生存能力得以大大提高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  劳动促进了古猿四肢的分化，直立行走的猿人出现了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;3&quot;&gt;3.元谋人 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  在云娜生楚雄州元谋县的大那乌村。1965年，地质工作者在这里进行调查时，意外发现两枚牙齿化石：一颗时左上内侧门齿，一颗是右上内侧门齿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  对于这两颗牙齿，人们如获至宝。凭着经验他们判断，这很有可能隐藏着一个秘密，一个关于我们祖先的重大发现。
这两颗化石被紧急运往北京，著名古人类化石家胡承志先生，对它们进行了初步研究。
通过对比，元谋人牙齿跟猿类有明显的差别，而跟北京猿人的牙齿标本相当接近。而在那两颗牙齿出土的位置不远处，更多的惊喜出现了：这里先后出土了七件石器，人工打制痕迹十分清楚。使用石器，是人类区别于动物的一个重要证据。那么，元谋人究竟生活在什么时期呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  专家们根据牙齿化石的出土层位，伴生动物化石的研究，测出元谋人的生活时代是早更新世晚期，距今约一百七十万年。这是迄今为止在中国发现的最古老人类化石，学者将其命名为元谋直立人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  二百万年以来，地球上至少已经历过四到五次期、间冰期的交替。每次冰期的数万年中，无边无际的永久性冰雪，从南北极推进到温带甚至亚热带。仅留下赤道附近狭窄的生存空间。海水褪去，绿野变荒漠，气候寒冷干燥，大量物种灭绝。我们祖先的幸存者被迫在饥寒交迫中长途迁徙寻求新的生存乐土。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  云贵高原上，元谋人寻找着食物。他们没有猎豹的速度，也没有狮子的力量，更没有野狼有力的下颚。但是他们拥有灵巧的双手，速度惊人的长腿，以及他们手中的长矛和石器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  狩猎改善了他们的体质。为了能够猎食成功，他们的双腿必须能够快速和长途奔跑。
而在与体型较大的动物搏斗时，他们必须灵敏的控制自己的身体平衡。这些需求，会刺激和引导中枢神经系统的改变和增长，并最终使人类变成了地球上最强悍的动物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  迄今为止，在中国的长江、淮河和华北地区，多处发现了距今二百万年前后的直立人化石或石器，证明我们的祖先在一两百万年以前，就已经劳动和生息在今天的中国大地上了。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;4&quot;&gt;4.北京猿人 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  1929年12月2日，北京西郊的周口店龙骨山上，寒冷的北风似乎吹得更加猛烈。在12米深的洞穴里劳动了一天的考古工作者准备收工，这时，在洞底秉烛发掘的工地负责人裴文中突然兴奋的大叫起来：头盖骨！驰名中外的北京猿人的第一个头盖骨就这样被发现了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  北京猿人的头盖骨很厚，大约是现代人的一倍。
但是他们的头盖骨下半部宽大、顶部收缩；而现代人则恰恰相反，下半部窄小，上部宽大。
所以，北京猿人的脑子并不算大，只有现代人的一半。
但是，北京猿人的肢骨却和现代人的极为接近，已经基本具备了现代人的结构。
从这一点说，北京猿人完全可以像现代人一样行走甚至奔跑。
经过测算，考古人员得出北京猿人的身高，男性平均为156厘米，女性是144厘米。
在出土头骨的洞穴里，散布着大量的碎石片，它们就是原始人生前制造和使用的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  区别于动物的简单使用现成工具，我们的祖先开始自主的发明创造。已经腾出双手的它们，制造武器这一举动改变了游戏规则。在这个星球上，没有任何物种比人类对使用武器和工具更加情有独钟。人类使用工具的能力，使我们掌控世界的关键所在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在周口店，考古人员在山洞里还发现了北京猿人留下的大批鹿骨，它们都已破碎并明显被焚烧过。
在周口店龙骨山的山洞里，考古人员还有一个巨大的发现。洞穴堆积中，有大量被火烧过的灰烬层，最厚的地方竟有6米。这都说明，在五十万年前，我们的祖先北京猿人就已经开始使用火了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  火，造就了我们今天的文明。它帮助我们消化脂肪，碳水化合物和蛋白质。之后在咀嚼食物，让食物更容易被我们消化和吸收。同时，日益丰富的营养，让人类的大脑飞速进化。我们的头脑变得发达。一位美国考古学者曾这样描绘北京猿人用火场景：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;用火，是他每日生活的常项。他以紫荆的枝条做燃料，在开放的火塘上烧烤出肉香。火将温暖带进当时尚存的洞穴，使夜晚凶猛的野兽不作非分之想。对于他们来说，火是珍贵的资产，无边的力量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;  火的发现与使用，是人类进化史上的一个巨大飞跃。使人类第一次支配了自然界，从而最终告别了动物茹毛饮血的时代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  然而，北京猿人的生存环境并非太平，危险和杀机如影随形，大自然的各种考验锤炼着他们。他们不仅会因为猎取不到食物而挨饿，甚至会被凶猛的鬣狗追杀吃掉。在周口店发现的四十多个个体中，约有三分之一活不到十四岁就死去了。他们生活在高山密林、禽兽遍野的环境里，仅靠单独的个人力量几乎无力抵御猛兽。为了生存，他们必须携手相伴，过着群居生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  由于有了群体的组织，有了简单的石器，有了火，北京猿人已经渐渐拥有了掌握自己命运甚至开拓新生活的能力。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;5&quot;&gt;5.早期智人-木榄山崇左人 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  猿人在经历了大约几十万年的漫长岁月后，又逐渐发展到了古人阶段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  古人，又称早期智人，相当于考古学上的旧石器时代中期。这一时期，延续到距今四五万年前，此时人类体制上遗留下来的原始特征逐渐趋于消失，石器制作技术也有了很大的改进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  中国境内的古人化石和遗迹分布较广，特别重要的又陕西大荔人、山西丁村和许家窑人等。但是，在那些古人与今天的人类之间，仍旧有着巨大的差异。那么，在漫长的岁月中，我们的面孔又是如何演变的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  广西崇左，一次意外的发现吸引了古人类考古界的目光。1996年，北京大学潘文石教授开始对广西喀斯特地区的生物多样性进行深入研究。在崇左木榄山，一个看似十分普通的洞穴里，潘文石有了大量的收获。这里出现了大量哺乳动物的化石。其中，一块残缺的古人类下颌骨成为最为重要的发现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  一种学说认为，东亚现代人类的直接祖先，是大约在六万年前，从非洲迁徙而来。根据这一学说，中国的北京猿人等等，在距今约二十万年前已经灭绝，而现代中国人及中国的晚期智人，都是来自非洲的人类后代。
而崇左智人洞古人类化石的发现，证明了中国古人类的进化是连续的。
早期现代人在十万年前的中国就已经出现了，我们的祖先正在向更加成熟的现代人走来。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;5&quot;&gt;6.晚期智人-山顶洞人 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  大约从四五万年前开始，我们的祖先从古人进化成了新人，也就是现代人阶段。
这时，人类体质形态的原始性质完全消失，现代人体质逐渐形成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  新人的足迹遍布中国大陆，主要有内蒙古河套人、山西峙峪人、四川资阳人、山东泰安人、吉林榆树人、云南丽江人等，这其中，最有代表性的就是山顶洞人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  贾兰坡，中国考古界一个响亮的名字，自学成才的考古学家，荣膺中国科学院院士，美国国家科学院外籍院士和第三世界科学院院士。1935年，贾兰坡接替裴文中主持周口店的发掘工作。1936年11月，贾兰坡在龙骨山的山顶洞里，又连续发现了三个比较完整的头盖骨化石。这次发现，震动了国际学术界，山顶洞人出现了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  山顶洞出土的人骨化石，可还原为八个人。从头骨缝愈合程度和牙齿生长的情况来判断，其中五个是成年人，包括男女壮年和超过60岁的老人、一个十余岁的少年、一个五岁儿童和一个婴儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  山顶洞人的头骨最宽处在顶结节附近。牙齿较小，齿冠较高，下颌前内曲极为明显，下颏突出，脑量已达到1300-1500毫升。这意味着他们的神经中枢已经进化到和现在的我们相同的水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  山顶洞人生活于距今三万年左右的亚间冰期里。那时，山上有茂密的森林，山下有广阔的草原。虎、洞熊、狼、猎豹等生存于其间。山顶洞人以渔猎和采集为生，在遗址中发现了大量的野兔和数百个北京斑鹿个体的骨骼，应该是他们狩猎的主要对象。 我们的祖先，曾经顽强地与大自然抗争着，他们保持着对生命的崇拜以及不屈的尊严。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  古针，是山顶洞里最令人惊愕的发现。针身保存完好，仅针孔残缺。残长82毫米。山顶洞人已经掌握了磨制技术，他们在直径只有3.3毫米的骨针上钻出俏致细孔。  这是中国最早的缝纫工具，它说明山顶洞人已经穿上了服装。更重要的是，这些小小的骨针解决了我们祖先的保暖问题，使他们可以离开洞穴，走向更远的平原，走向寒冷的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在山顶洞，人们还发现了141件装饰品，如穿孔的兽牙、海蚶壳、小石珠和刻沟的骨管等。七颗精致的白色小石珠表面被染成红色，散布在头骨附近，当为项链或头饰。
山顶洞人懂得用赤铁矿粉来对装饰品染色，使其更鲜艳美丽。对于美生活的渴望和追求，已经封存在他们的内心里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在山顶洞的下室，人民发现了老年男性、中年女性和青年女性的头骨各一具，在老年头骨的左侧，发现穿孔的贝壳和狐狸犬齿。在骨盆和股骨周围，找到赤铁矿粉和赤铁矿石，着表明，下室是一处公共墓地，这也是至今所知中国最早的墓葬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  这是一个非常重大的转变，家族墓地的出现，标志着人类开始从松散的原始群落，转变为固定而持久的大家族，并最终导致了我们人类最早的社会组织-氏族公社的产生。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;5&quot;&gt;7.总结 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  从内蒙古草原到云贵高原，从黄河流域到长江流域，这是一个美丽的中国，遍布着祖先的脚印。 我们的远古先祖脱离动物界时几乎一无所有，但他们无所畏惧，手握石器，勇敢地在大地上留下脚印。他们在寻找光明与未来的方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  当泥河湾人、元谋人、北京猿人、崇左人、山顶洞人在华夏大地上匆匆行走时，中国即将进入一个伟大的时代。 
他们用集体的智慧和辛勤的汗水，度过一个又一个难关，最终迎来了新石器革命的到来和中华文明的曙光。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 07 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2018/04/history_002/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2018/04/history_002/</guid>
        
        <category>中国通史</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>001:中华道路</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;序&quot;&gt;序&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  这是一片神奇的土地，雄伟壮观的锦绣山河，孕育着无限生机。诞生了一个伟大的国家，中国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  这是一片广袤的土地，悠久辉煌的古老文明，承载着丰厚的历史文化。塑造出一个伟大的民族，中华民族。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在这片神奇而广袤的土地上，一场场历史大剧不断上演。无数的曲折与坎坷，考验着这片土地上的民族与众生。自强不息，厚德载物，勇于探索，敬守家园，爱好和平，深入中国人的血液。无论风雨飘摇困难重重，中国人都能迎难而上，顽强奋斗 度过难关，寻求到解决问题的真理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  无论烟雾弥漫，障碍重重，中国人都能够坚韧不拔，沉着冷静，选择出适合自己的道路，缔造中国与人类的幸福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  这就是中国的历史，丰富而多彩，曲折而灿烂，绵延而不断，在这片土地上生根绽放，演绎出无数的传奇故事。
这些古老的历史是我们宝贵的遗产，历久而弥新。她像一座灯塔，照亮着我们的复兴之路；她像一位母亲，守护着我们的梦的摇篮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  这就是我们的中华道路。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot;&gt;1.儒学思想&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#2&quot;&gt;2.政治发展&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#3&quot;&gt;3.战争&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#4&quot;&gt;4.文化交流&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#5&quot;&gt;5.中华民族&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;1&quot;&gt;1.儒学思想 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  公元前800年到公元前200年间，人类星球的北纬30度上下，东方、西方群星璀璨。老子、孔子、释伽牟尼、亚里士多德、孟子、庄子、墨子，这些伟大的思想家或联袂登场，或接踵而出。在西方，这个时代称为轴心时代。在东方，称之为百家争鸣。无论是东方还是西方，这个时代都被称为人的发现和觉醒的时代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在位于滕州市的墨子纪念馆，与别的思想家不同，墨子的塑像极具特立独行之状，他身着布衣，肩背行囊，俨然是一位风尘仆仆的行者。墨子的一生相伴着各种各样鬼斧神工般的发明。而这些发明被巧妙地运用到墨子的思想实践当中。在纷乱的战火间，墨子和他的弟子更像一个苦行僧团队，有着最坚定的意志，人人皆可赴汤蹈火死不旋踵。他们不遗余力地宣传简爱非攻主张。兼爱，没有任何亲疏贵贱的爱；非攻，就是反对战争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  与墨子激进的救世思想不同，以老庄为代表的道家主张清净无为，顺应自然的政治思想。在那个时代，还涌现出无数的思想家和学派，诞生了主张将世界万物变化归结于阴阳五行的阴阳家，以法治世的法家，游说各国的纵横家，他们从不同角度来探寻自然、人与社会如何相处的真谛，可谓众说纷纭。然而，所有的这些思想，都与一个学派有着千丝万缕的联系，这一学派就是儒家。儒家的创始人正是被后人誉为万世师表的圣人—孔子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  以仁义、礼乐、德治教化为基本内容，孔子追求着个体、家国、天下的和谐，孔子的主张，成为两千多年来中国传统社会最重要的思想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  孔子在世时，他的主张始终不能为各诸侯国所用，颠沛流离时如丧家之犬。孔子逝世一百多年后，亚圣孟子再次行走在宣扬儒学的道路上，然而他的仁政主张依然没能被任何一个君王接受，在接下来的岁月里，儒学依然没能成为治世之学，甚至内部还出现了裂痕。大儒荀子的得意门生李斯更因为主导焚书坑儒而被众多的儒者视为最大的仇敌。秦朝时期，儒学坠入深谷。儒家思想似乎将永远湮灭于历史烟云之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  焚书浩劫的十八年后，汉朝开国皇帝刘邦用最隆重的太牢里来祭拜孔子，这是史料记载中最高统治者第一次公开祭拜孔子，似乎昭示着儒家思想重获生机。然而，刘邦只是需要用儒家的礼来感受与彰显一代帝王的威仪。刚刚从战乱中走出来的汗王朝，整个社会需要休养生息。无为而治的儒家思想，才是汉初统治者所需要的思想。儒家思想的真正复兴，在汉朝建立六十多年之后的汉武帝时代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  这个时代散发着盛世的光芒，但繁荣的背后隐藏着复杂的社会矛盾。急需一整套积极有为的治国新思想。这个时候，大儒董仲舒应运而出。董仲舒最为世人所熟知的是向汉武帝提出了罢黜百家、独尊儒术的建议。然而罢黜百家并不是废弃各种思想。儒家汲取了阴阳家、法家、墨家等众多思想的精华，成为经过改良后的新儒学。此时的儒学，在秉持仁、义、礼、乐的基础上，主张维护大一统的中央集权，强调尊卑有序的王权等级观念。儒学一跃而为经学，儒家思想自此真正成为国家的政治统治思想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在东汉后期，佛教已经开始传入中国。盛唐时期，儒学和佛、道均活跃在政坛与民间，然而，随着唐王朝的衰落，数百年战乱不已，混乱不堪，儒学又一次走入低谷。当中国又一次建立起一个局部统一的王朝-宋朝时，一大批儒学思想家再次应运而生，其中以周敦颐、张载、程颢、程颐、朱熹为代表的儒家新学说，被称为程朱理学。程朱理学继续秉持着以礼治国的儒家基本思想，使宗法、贞节、孝道等观念大行其道，成为最能稳固宋朝统治的官方主流思想，儒家思想由此再度振兴。然而，经过500多年的发展，到了明朝前期，程朱理学被凝固在了刻板的书本当中。曾经活跃的思想，已经变得保守与僵化，此时的儒家思想需要展现出它强大的生命力和青春气息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在大多数科举士子陈陈相因，谨守朱子门户之时，这位十六岁的狂狷少年，已游历了北部边塞，慨然有经略四方之志，他就是王阳明。不羁的个性注定了他坎坷而传奇的人生，也在助推着一位儒家圣者的诞生。丰富的阅历和不辍的思考，让王阳明在儒释道之间有了崭新的领悟。他不拘于程朱教条，持续推出了心即理、知行合一等命题，构筑起他的阳明心学，完成了儒家思想的又一次自我更新。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  中国的传统思想，以儒家思想为主流，儒、法、释、道等各种思想相互交融、相互影响、演变。在中国两千多年的封建社会历史发展中，这些思想广泛影响着人们的行为举止、礼仪道德、政治观念，影响着诸多政权的成败兴亡。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;2&quot;&gt;2.政治发展 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  公元前361年，精通法家刑名之术的商鞅，向急于称霸图强的秦孝公提出了以法家为指导的变法强国之术，得到了秦孝公的高度认同。商鞅制定了一系列严厉的法律并得到实施，使秦国成功崛起。在商鞅变法138年后，秦始皇统一六国，建立强大的秦朝。然而，严刑峻法，在成就了秦的统一之后却又导致了秦朝的迅速灭亡。仅仅十五年的王朝兴衰，昭示着这样一个道理：一个国家的长治久安，不能光靠严苛的法律制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  从周初到秦王，经过近千年的探索，以礼治国和以法治国两种方案均已提出并实践。然而，究竟该如何将二者有机结合，使之合理地治国安民，这些问题秦始皇没能解决，雄才大略的汉武帝也没能彻底解决。
汉武帝晚年，好大喜功德国策弊端丛生，农民负担越来越重，一度强盛的汉朝走上了重蹈秦亡覆辙的危机边缘。
公元前89年，汉武帝深刻反省和检讨自己多年来所犯的错误，颁布了《轮台诏》，宣布了“以明休息、思富养民”的新国策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  千古一帝的哀痛之诏，不仅挽救了即将覆亡的西汉王朝，它也为如何治国理政打开了广阔的思考空间。两千多年来，历朝历代的执政者都在实践中不断探索前行，中国传统政治制度逐步得到成熟与完善。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  为了促使百姓大量垦荒种田，均田制在北魏时期颁布执行并被隋唐所继承；三省六部制作为中国古代政治组织严密的中央官制，在隋朝被确定下来；隋朝开启了科举考试的先河，成为中国古代最重要的人才选拔方式。制度的完善、人才的涌现、生产力的提高，使唐王朝社会稳定、国富民强、思想开放、文化繁荣，形成了我国封建社会又一文明高峰。然而，强大的唐王朝也没能做到历久长存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在历代传习的少林拳术套路中，有一套神秘的拳法被称为太祖长拳三十六式，据说正是宋太祖赵匡胤所创立的。从乱世走出来的赵匡胤，差不多只用了十二年的时间，就通过陈桥驿兵变实现了黄袍加身。五代十国时期，兵变与政变竟成为时代的主旋律。如果这个难题无法解决，中国将可能永远分裂而无法形成一个统一的国家。然而，赵匡胤接下来的做法才真正显示了一位开启伟大王朝的帝王的风范。
宋太祖在政治、军事、财政各方面，通过推行一系列措施，在制度层面上有效的遏制了兵变，实现了国家的长久统一，终结了历史的轮回。为了压制武夫悍将，宋太祖还将一大批文臣放到重要的岗位，与士大夫共治天下，使整个国家重新稳定下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  其实，无论重用文臣还是武将，在中国历代政治中都有一个顽疾，这就是腐败。腐败解决不了，任何强大的根基都会腐朽坍塌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  六百多年的风雨之后的今天，南京的明城墙一如当年巍峨。走进明城墙会发现，城墙的每一个墙砖上都刻写着铭文。
几亿块砖都能找到准确的出处，这样的制度保证了明城墙历经几个世纪屹立不倒。曾经深受元代官员腐败盘剥之苦的朱元璋，在明朝建立之后，就采用高压态势来反腐。朱元璋还不惜使用酷刑来惩治贪官。洪武十五年，涉及空印案的一千三百多名官员全部受到处理；三年后，户部官员粮食贪污案被查实，自六部左右侍郎以下到地方官，被判处死刑者三万余人，几乎将朝廷上下官员一扫而空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  朱元璋倾尽一生，都在为他心中那个美好的世界而努力。但腐败和封建制度与生俱来。朱元璋不能也不可能完全遏制住腐败。当崇祯皇帝最后时刻来临时，所有的官员早已不见踪迹。这位勤勉的皇帝真正成为了孤家寡人。他只有用血衣遗诏，来表达对腐败官员的痛恨。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“朕自登基十七载，三邀天罪，致虏陷地三次，逆贼直逼京师，诸臣误朕也。朕无颜见先皇于地下，将发覆面，任贼分裂朕尸；可将文官尽行杀死，勿坏陵寝，勿伤我百姓一人。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在中国的历史上，王朝的衰败悲剧曾不断上演，当后庭花的歌声在陈朝后宫不断响起，沉溺于荒淫玩乐的陈后主，已离亡国之君不远了；当周幽王为博得爱妃一笑，以烽烟召集诸侯，将执政大事视为儿戏的时候，西周的灭亡也就迫在眉睫；当商纣王相信，只要天命护佑，他就可以肆无忌惮荼毒生灵的时候，商朝的灭亡也就同样在所难免。政治腐败必然导致社会矛盾激化，当矛盾激化到无法调节的时候，残酷的战争往往成为唯一的解决之道。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;3&quot;&gt;3.战争 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  这是三千年前的一次重要占卜。公元前1046年，周武王集结大军即将出兵伐商。在那个时代，世人无不信奉天命鬼神，并用占卜的方式来探知上天的旨意。兆象并不吉利，然而周武王果断下令出兵。天命难违，不吉利的兆象似乎开始灵验。当周武王的军队到达牧野，与商军决战在即之时，狂风暴雪横扫大地，天气突然间异常恶劣，上天似乎在发怒。周武王的战前动员令响彻夜空，回荡在天地之间。周武王再次违抗了天命。流血漂橹的牧野之战随机打响，周军大获全胜，周朝从此取代了商朝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  战争不仅考验着指挥者的角色，更印证着中国人如何战胜旧我开辟新天地的决心。
周武王冲破了夏商以来奉行的天命观，使中国人从迷信天命与鬼神的世界中，开始走了出来。注重伦理道德的周礼出现了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在长达数千年的中国历史中，战争不仅以最激烈的方式改变着中国人的天命观和世界观，同时战争更以超乎寻常的、摧枯拉朽的力量考验并塑造着这个伟大民族的性格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  两千多年前，一场重要的战争从一个谋略开始酝酿。汉武帝首先派人引诱匈奴首领前往马邑，然后派出三十万军队埋伏要全歼匈奴大军。汉朝建立的六十年时间，一直饱受匈奴的欺辱，汉武帝希望改变这个局面。然而，匈奴首领察觉到埋伏的军队，马邑之谋没有成功。汉武帝不得不面对一个重大的抉择，是委曲求全向匈奴求和还是举全国之力与匈奴展开一场凶险的决战。汉武帝最终选择了后者。 从公元前133年开始，汉匈之间展开了长达五十二年的战争。汉南、河西、漠南三大战役随之开启。 在血与火的战争中，李广、卫青、霍去病等英雄先后诞生。“李广从来先将士，卫青未肯学孙吴。”“但使龙城飞将在，不教胡马度阴山。”
这些壮丽的诗歌，无数次再现了他们的英魂，他们的铁血豪情、壮志凌云，从此融入了中华民族的血液当中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  战争不仅考验着战场上的战士，同样考验着整个民族。战争全面爆发后，军需供应花费巨大。
多年之后，汉王朝积攒下来的财富已消耗殆尽。在极艰难的情况下，汉武帝并没有妥协。通过财政改革，汉王朝重新集结起强大的国力。
西汉时期，曾有一条东西走向的河流流经甘肃省敦煌市的河仓城遗址-疏勒河。军队以及粮食、兵器、战马等物资，正是通过疏勒河源源不断地从内地运到这里。
呐喊声、号子声、嘶鸣声，在这里彻夜交织混响。在西北荒漠中，西汉与匈奴进行过西域有史以来最大最长的阵地战，匈奴军队彻底臣服，汉军最终控制了西域门户。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;4&quot;&gt;4.文化交流 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  中华民族并不是好战的民族，也不是保守的民族。闭关锁国只是某些特定历史时段的产物。自古以来，中国人有着强烈的开拓精神和对外交流的愿望，丝绸之路最早便是由中国人开拓出来的。在汉武帝之前，东西方之间的道路几千年来总来没有人走过。公元前138年，张骞踏上了凿空的征程。在长达二十三年的艰苦探索中，张骞两次出使西域，最终使中原与更远的西亚、南亚、欧洲、非洲建立了直接或间接的联系，丝绸之路由此成为连接东西方世界的最重要的通道，从此再也没有间断，成为人类文明交流的宝贵遗产。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  中国人对海洋的探索也从来没有停止过，汉唐时期，海上丝绸之路已经形成。到元朝时，航海的黄金时代来临了，海上贸易空前活跃，它们为明代早期的对外交流奠定了基础。
最终产生了世界航海史上最璀璨的奇迹—郑和下西洋。 郑和船队首航西洋的盛况：几百艘船只在海面上排开，上千张风帆遮天蔽日，形成云帆高张、昼夜星驰的旷世美景。
郑和先后七次下西洋，然而即便有再强大的力量，他们并不去征服和侵略别国，而是积极传播者中国人和平友好的价值观，并将各种各样的先进技艺传向四方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  无论是陆上丝绸之路还是海上丝绸之路，都展示着中国人探索、创新、包容、开放的精神风貌，一个个开放的都市也因此形成。盛唐长安、北宋汴梁、元大都，无一不是当时世界上最发达、最文明的都市。盛唐时期的长安城人口达到一百万，是当时世界上人口最多的城市，异域风情随处可见。市场里的外国商人，广场上的琵琶演奏者，还有那些高鼻深目的胡族女子，她们所擅长的胡旋舞更具有中国传统歌舞中所缺少的那种热烈与奔放。 
事实上，正是肤色殊异、衣饰多彩、操着不同语言的外来人口造就了长安城独特的魅力，也展示出中国人海纳百川的宽广胸怀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在中华民族融合的过程中，有的民族从远方而来，宁愿舍弃自己的传统，也一定要融合到这片土地。有的民族则通过和亲、归附的方式，自然地融合到这片土地。还有的民族，以战争等激烈的碰撞，最终融入到这片土地。 公元493年九月，北魏孝文帝亲率三十万大军和文武朝臣开始了它们的南迁之旅。沿途之上，风雨交加、道路泥泞，行军十分艰苦。最终，孝文帝如愿迁都中原腹地洛阳，由此开启了大刀阔斧的汉化改革。孝文帝带头与当地汉族通婚，规定汉语为官方语言，将鲜卑族姓改为汉姓。加紧修复孔庙祭拜孔子。他还颁布了一道法令，将迁到洛阳的鲜卑籍贯，全部改为河南郡洛阳县。如此激烈的改革，激化了各种矛盾，北魏政权迅速消亡。然而，作为鲜卑族的首领，魏孝文帝完成了他最神圣的使命，鲜卑族群完全融入了中华民族的大家庭当中，并于这片土地世代生息繁衍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  公元641年，一只队伍即将从长安出发，这只队伍中最重要的人物是一位16岁的女子。她披上了嫁衣、化上了红妆，即将离开故土远嫁到吐蕃，成为其首领松赞干布的夫人，她就是唐朝的文成公主。 她的嫁妆极为特殊，包括了布匹、纺织工具、农具、农作物种子，而最重要的是，还有大量的图书典籍，科学技术。文成公主从长安带到西藏的嫁妆都是当时世界上最先进的文化成果。文成公主的陪嫁队伍也与众不同，在随行的六百多人中，包括了铁匠、木匠、农艺师等能工巧匠和技术人员。文成公主的远嫁，对西藏经济社会的发展具有非凡的意义，为五百年后西藏纳入中国版图奠定了坚实的基础。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;5&quot;&gt;5.中华民族 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;  这是一片神奇的土地，生活在这里的每一个民族，都深深地热爱着这一片土地。共同铸就了伟大的中华民族。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  公元1124年，一只一万人组成的队伍，即将被迫离开这片土地。金灭辽之后，辽朝的皇族成员耶律大石不得不带领部下奔向西部。这显然是一个痛苦的旅程，重重艰险横亘眼前，绵延不断的雪玲、广袤无际的荒原、风沙漫天的沙漠、都是他们必须克服的困难。他们越走越远，最终落脚到今日的吉尔吉斯斯坦的古城—巴拉沙衮，建立了西辽。然而，这里并非他们最终的心灵归宿，耶律大石，这位辽朝曾经的状元，虽然建立了一个庞大的帝国，但最终成为漂泊海外的游子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  如今，吉尔吉斯斯坦契丹部落的人口达五十多万，虽然离先祖离开离开中国的时间已经千年，然而他们仍保留着祖辈留下来的生活习惯，他们依然遥望着东方，寻找心灵的归宿。千百年来，无论是走西方，还是闯南洋。无论生活在世界哪个角落的华人，他们无不思念的故土。即便他们留在异国，他们的心灵归宿，仍然寄托在这片土地上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  这是一片具有强大向心力的土地，在这种向心力的驱使下，民族的团结，版图的统一，是人心所向。不管在什么时代，统一的意识已深深融入到各民族的血液当中。这片土地上的各族人民，总是无法分割，他们共同创造了中华民族的伟大历史。中华文明是世界上几大文明中唯一不曾断裂延续至今的文明。无论是经学、史学、文学、宗教、艺术还是历法、建筑，各种文化蔚为大观，互相影响共同发展。文化是一个民族的灵魂，英雄是一个民族的精神脊梁。这片神奇的土地有着无数美丽的传说也诞生出无数的英雄。他们都将自己满腔的热血毫无保留地献给了这片土地，唱出了一曲又一曲令人回味无穷的千古绝唱，为这片土地增添了无穷的英雄魅力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  这就是中国几千年的历史。它从遥远的古代走来，带着精深博大的思想、带着凛然不容侵犯的风骨、带着包容和平的心态、带着永远探索不断向前的精神追求、带着深厚宽广的文化底蕴、带着风和雨、带着沧桑变化世事沉浮，迈着或沉重、或轻松、或坚韧的步履向我们走来。
它是我们的过去、是我们的经验、是我们可以借鉴的无穷宝库。
正因为有如此丰厚的历史财富，我们可以从容面对一切难题；
正因为有如此坎坷的历史进程，我们更懂得珍惜；
正因为有如此浩瀚的历史智慧，我们正充满底气、海纳百川，奔向美好的前程。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 06 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2018/04/history_001/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2018/04/history_001/</guid>
        
        <category>中国通史</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>shell的几个命令</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;前言&quot;&gt;前言&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;平时洗数据习惯于用python，后来很多功能用shell处理起来也很方便。
学了几个命令，终于不用每次都新建一个python文件了&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot;&gt;1.tr命令&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#2&quot;&gt;2.内置变量&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#3&quot;&gt;3.条件控制&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;1&quot;&gt;1.tr命令 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;tr命令全称是translate，即翻译。经常需要将空格或其他字符替换为制表符，用tr很方便。&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;tr ‘ ’ ‘\t’ &amp;lt; inputfile &amp;gt; outputfile 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;将小写字符替换为大写字符：&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;tr ‘a-z’ ‘A-Z’ &amp;lt; inputfile &amp;gt; outputfile
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;替换的字符集SET1和非替换的字符集SET2是一一对应的。如果两个集合长度不一样:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.若SET1长于SET2，则SET1超出长度的部分均替换为SET2的最后一个字符&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.若SET1短于SET2，则SET2中超出的部分被丢弃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果需要将多个字符替换为同一个字符：&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;tr ‘a-z’ ‘[A*]’ &amp;lt; inputfile &amp;gt; outputfile
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;意即：将a-z替换为A，这样就不用敲26个A了。[A*]的意思是重复字符A，直到与被替换的字符集相同长度为止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在tr命令中，下列字符集均可以使用：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:alnum:] ：所有字母字符与数字&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:alpha:] ：所有字母字符&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:blank:] ：所有水平空格&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:cntrl:] ：所有控制字符&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:digit:] ：所有数字&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:graph:] ：所有可打印的字符(不包含空格符)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:lower:] ：所有小写字母&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:print:] ：所有可打印的字符(包含空格符)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:punct:] ：所有标点字符&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:space:] ：所有水平与垂直空格符&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:upper:] ：所有大写字母&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:xdigit:] ：所有 16 进位制的数字&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如将所有的英文字符和数字转换为字符x:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;tr [:alnum:] ‘[x*]’ &amp;lt; inputfile
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;此外，tr命令也可以用-d参数来删除指定的内容，如删除文本中的数字：&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;tr -d [:digit:] &amp;lt; inputfile 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;2&quot;&gt;2.sed命令&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sed命令用来执行替换操作也非常方便，可以使用正则进行查找和替换。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在vim命令模式的s命令执行的操作，均可以使用sed来操作。&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sed ’s/book/books/’ file
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;上述命令是sed的基本用法，将book替换为books。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的理解：Sed命令能够执行的s替换操作，与vim的s命令完全相同，sed只是将s命令在文件外执行了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于vim中s替换操作在&lt;a href=&quot;http://kousw.com/2017/11/vim/&quot;&gt;vim的一些技巧&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 17 Mar 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2018/03/shell/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2018/03/shell/</guid>
        
        <category>technology</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>python汉字转拼音</title>
        <description>&lt;h4 id=&quot;场景说明&quot;&gt;场景说明&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;把中文汉字、转成汉语拼音，包括：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.纯汉字转拼音&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.汉字里面加有字母转拼音&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.转加声调的拼音&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.转用数字表示声调的拼音&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;install&quot;&gt;install&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;pip install pinyin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://link.jianshu.com/?t=https://github.com/lxyu/pinyin&quot;&gt;GitHub-pinyin&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.jianshu.com/p/5ec83ad2276b&quot;&gt;python汉字转拼音&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;用法&quot;&gt;用法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;输入需要是unicode编码，用python的decode函数解码后即获得unicode编码。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Import pinyin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;得到拼音:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;pinyin.get('你好', “-”, format=&quot;strip&quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;输出: nihao&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;pinyin.get(‘你好’, “-”, format=“numerical”)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;输出： ni3-hao3&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;pinyin.get(‘你好’, “-”, format=“diacritical”)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;输出: nǐ-hǎo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注: 除汉字串本身外，其余均为可选参数, 分隔符默认为空，format默认为diacritical&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 26 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2018/02/pythonpinyin/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2018/02/pythonpinyin/</guid>
        
        <category>technology</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>shell常用参数</title>
        <description>&lt;h4 id=&quot;常用参数&quot;&gt;常用参数&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;$0 这个程式的执行名字&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$n 这个程式的第n个参数值，n=1..9&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$* 这个程式的所有参数,此选项参数可超过9个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$# 这个程式的参数个数&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$$ 这个程式的PID(脚本运行的当前进程ID号)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$! 执行上一个背景指令的PID(后台运行的最后一个进程的进程ID号)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$? 执行上一个指令的返回值 (显示最后命令的退出状态。0表示没有错误，其他任何值表明有错误)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$- 显示shell使用的当前选项，与set命令功能相同&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$@ 跟$*类似，但是可以当作数组用&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 11 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2018/02/shell/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2018/02/shell/</guid>
        
        <category>technology</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>东京梦华</title>
        <description>&lt;p&gt;  靖康之难那一年，徽宗钦宗二帝被掳北去了，中原生灵涂炭，四处是游荡的难民。在南迁的散乱人流中，有一辆破旧的木轮车，一个有些年纪的中年男子，衣着普通，面容疲惫，靠着车帮在昏睡。他姓孟，在东京住了二十四年了，是一个不起眼的小官。他知道这次离开东京，恐怕再也见不到了，不是没有机会再回到这里，而是那往昔繁荣的景象，将不负存在。他来到南方安顿下来之后，凭着记忆，写了一本东京梦华录，以记录他在东京生活的那段日子。他在序中写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;太平日久，人物繁阜。垂髫之童，但习鼓舞，斑白之老，不识干戈。时节相次，各有观赏：灯宵月夕，雪际花时，乞巧登高，教池游苑。举目则青楼画阁，秀户珠帘。雕车竞驻于天街，宝马争驰于御路，金翠耀目，罗琦飘香。新声巧笑于柳陌花衢，按管调弦于茶坊酒肆。八荒争凑，万国咸通，集四海之珍奇，皆归市易，会寰区之异味，悉在庖厨。花光满路，何限春游，箫鼓喧空，几家夜宴？伎巧则惊人耳目，侈奢则长人精神。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  东京梦华录的文字繁琐而直白，就像是一篇说明文，事无巨细地把当年东京的市井生活一一罗列。他的语气是平静的甚至是乏味的，但在这冷漠的表象之下，传达出的却是深入骨髓的哀伤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  这一切都要从北宋开国皇帝赵匡胤的那次祭拜开始说起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  公元976年，是宋太宗赵匡胤成为皇帝后的第十七个年头。三月初九，赵匡胤从东京开封启程，前往西京洛阳祭拜永安陵。随后又到西京洛阳南郊举行了祭天的仪式。 一切事宜处理完毕，按照常理，皇帝应该返回都城。但是赵匡胤在洛阳一住就是一个月，迟迟没有返回东京的意思。事实上，在当时，赵匡胤巡幸西京的真正目的并不在祭祀，而是有着更为现实而急切的打算，那就是为迁都洛阳作实地考察。 此时宋朝定都开封已经十七年，赵匡胤为什么突然起了迁都的念头呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  在五代以前，中原王朝的首都，主要在长安和洛阳之间摆动。长安和洛阳以山为塞，以河为池，形势险固、易守难攻。 具有作为都城的地理优势。而开封则地处平原、地势坦荡、一马平川、无险可守。为了保卫都城的安全，朝廷不得不在都城驻守大批军队，以防御敌人进攻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  作为一个卓越的军事指挥家，赵匡胤最大的担忧就在于此。然而赵匡胤的想法却遭到了大臣们的激烈反对。 
一方面，这些大臣多数早已在开封安家多年，迁都意味着家族的迁徙；
另一方面，西京洛阳历经多年战乱，早已面目全非，重建意味着巨大的花费和漫长的时间。此时的开封，历经五代时期的梁、晋、汉、周四个政权的悉心经营， 已经成为当时全国最繁华的都市，比全国任何地方都更具备一个帝都的风范。
而更为重要的是，开封拥有着比洛阳和长安更为便捷的交通优势。 
水路河道，是东京经济和社会生活的命脉。 汴河、蔡河、五丈河和金水河贯穿整个东京汴梁，四条河流又经护城河相互贯通，交通运输十分便利，各地的粮食和物资通过水路源源不断地输入城内。
在大臣们的多次反对之下，宋太祖最终放弃了迁都的想法，但是他同时表现出了自己的担忧。他向身边的侍从说，如果继续定都开封，恐怕不出百年，天下的民力就要因此消耗耗尽了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  无论如何，赵匡胤的这种妥协，对于开封来说，是福音是机遇。由此这座城市走向了空前的繁荣和鼎盛。但这也同时为宋王朝埋下了积贫积弱的病根。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  今日的开封，早已不是历史上所记载的那个汴京。历史上的汴京开封，早已经随着黄河的数次泛滥，被泥沙深埋于地下。九百多年前的北宋时期，开封曾是中国同时也是世界上最大最繁荣的都市。在这座城市里，生活着100多万的人口。不过，当时的城市到底如何布局，城里住着哪些人，人们如何在这座城市生活，今天只能通过一本书和一幅画来将它复原。公元1103年，崇宁癸未，少年孟元老跟随上任的父亲来到开封，住在开封西城。孟元老在开封度过了23年，开封的风土人情在他的记忆中留下过美好而深刻的印象。
金灭北宋之后，孟元老南渡，常忆东京之繁华。他仍然清晰地记得，故都的每一条街道，每一座建筑的方位，仿佛他从来不曾离开过。他将自己在开封的见闻，写进《东京梦华录》一书，以寄托自己对汴京这座城市的深深怀念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  而与孟元老同一时期生活在汴京的一位画家，则用一幅不朽画卷表达了他对这座城市的热爱，他叫张择端，山东诸城人，早年在开封游学，后来开始学习绘画，专工界画宫室，尤擅绘舟车、市肆、桥梁、街道、城郭，他的画艺得到了徽宗赵佶的赏识，由此得以进入翰林画院。张择端决心画出一幅反映开封全貌的画献给皇帝。他并没有像其他画家一样，住进翰林画院，而是在开封郊外租了房子。他用四年时间观察开封这座城，观察城中的每一个人，最终画出一幅传世杰作《清明上河图》。《清明上河图》用现实主义手法、全景式构图生动细致地描绘了北宋都城汴京的繁华景象和丰富的社会生活习俗风情。它和孟元老的《东京梦华录》成为今天的人们研究当时汴京社会生活的重要线索。北宋的东京开封，有皇城、内城、外城三重宫墙，皇城居于城市中心，内城围绕皇城四周，最外围是外城又叫罗城，周长29公里。罗城东、西、南三面均有三门，北面有四门，此外，还有专供河流通过的水门十座。在当时，开封内城寸土寸金，除了皇亲国戚和极少数巨富财阀外，大多数官员和平民都居住在外城。每日五更之前，整座开封城渐渐醒来，人们或上朝或赶集，忙碌的一天开始了。据东京梦华录记载，开封是一个包容度很高的城市，各行各业的人都极度敬业，诸行百户 衣装各有本色，人们可以通过每个人的着装就知道他们所从事的职业，甚至卖药卖卦和乞丐都不例外，这样的描述同样可以在清明上河图中得到印证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  清明上河图所描绘的开封，城楼高大巍峨，街市屋宇鳞次栉比，茶坊、酒肆、脚店、肉铺、庙观令人目不暇接，罗锦匹帛、香火纸马、医药门诊、看相算命等五行八作都忙中有序，行人摩肩接踵，往来络绎不绝。士绅、官吏、商贾、小贩、僧人、富家子弟、行乞老人、男女老幼、三教九流一目了然。苏东坡在开封住过将近十年，公园1083年2月3日当他身居黄州时，仍然记得开封城夜市通明的灯火。他写道：蚕市光阴非故国，马行灯火记当年。马行街长达数十里，街上遍布铺席商店，是宋朝城市的常态。然而这对于宋以前的古人来说，这是绝无可能的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  北宋时期，当时的东京居民来自四面八方，面街而居，将工商经营扩大到全程的各个角落。宋代是商人的黄金时代，商业的浪潮席卷全国。社会各阶层都有人加入经商的行列。就连僧人、道士也卷入到商业潮流中。东京汴梁的大相国寺，曾是京师最繁华的贸易市场。一些大商人凭借资本的力量和个人能力，可以染指更高的社会地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  商品经济的繁荣，催生了富裕繁华的城市，也极大地丰富了城市的文化生活。宋仁宗、神宗时期，东京汴梁出现了专供平民娱乐休闲的场所-瓦舍。每个瓦舍有数量不等的专供表演的勾栏，内设戏台、后台、观众席等，表演的内容包括说书、小唱、杂居、皮影、散乐、舞蹈、角抵、杂技等。东京的东角楼一带是瓦舍、勾栏最集中的地方。其中大小勾栏五十多座。最大的可容数千人。这些场所既是娱乐中心又是商业中心，艺人的表演都是以赚钱为目的，娱乐业已经发展成为东京的一项支柱性产业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  这样浓厚的人文气息，自然吸引了无数的人口。开封最盛时，人口为一百五十万左右，无疑是当时世界上最大的城市，也吸引了当时世界关注的目光。四夷朝贡，曾无虚岁。高丽、印度、越南、日本和东南亚等地的外交使节、客商和留学生源源不断地来到开封，还有上百名犹太人迁徙而来，融入东京汴梁的市井生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  汴京富丽天下无。作为当时世界上最繁华的都市，东京开封足以让每一个来到这里的人流连忘返。而夺取这座城市，也就成了其他政权的不知疲倦的野心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  公元1125年，金朝军队兵临城下，在反复的进攻和求和之后，开封城内的大宋子民迎来了它们最屈辱的一天。1126年4月初一，金朝的军队满载着他们从开封搜刮的各种奇珍异宝，并将大批官吏、工匠、倡优等带回他们北方的都城。北宋府库多年的积蓄被洗劫一空。此后的开封为金朝所占领，经济衰落、人口减少、工商业萧条，再也不能恢复昔日的繁盛了。一座城市就此衰落。宋室南渡后，定都杭州，升杭州为临安府，此后的一百七十多年，就是杭州的故事了。&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 28 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2018/01/history_song/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2018/01/history_song/</guid>
        
        <category>book</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>awk用法整理</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;前言&quot;&gt;前言&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;awk是一个Linux中一个好用的数据处理工具，在实际应用中十分频繁。
相对于sed经常作用于一整行的处理，awk比较倾向于将一行分成数个“字段”来处理。
因此，awk适合小型的数据处理。
awk默认通过空格和[tab]键将每行数据进行分隔，然后根据给定的动作执行相应的后续操作。
它既可以处理文件，也可以处理管道的数据。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot;&gt;1.基本用法&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#2&quot;&gt;2.内置变量&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#3&quot;&gt;3.条件控制&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#4&quot;&gt;4.几个内置函数&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;1&quot;&gt;1.基本用法 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;其基本用法如下：&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# awk '条件类型1{动作1}条件类型2{动作2}...'  filename
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;awk后面接的两个单引号并加上花括号，表示想要对数据进行的处理动作。例如&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# awk '{print $1 &quot;\t&quot; $3}' filename
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;表示，将filename中的每一行数据进行分隔，输出第1个和第3个字段，中间用”\t”分开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通常，awk用美元符号$后面跟数字代表该行的第几个字段。如果是$0，则代表一整行。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;2&quot;&gt;2.内置变量 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;awk里面内置了很多变量，方便执行复杂动作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NF: 每一行拥有的字段总数&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NR: 目前aw所处理的是“第几行”数据，即当前数据的行号&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FS: 目前的分隔字符，默认是空格&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例子：&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# awk '{print $1 &quot;\t lines:&quot; NR &quot;\t columes&quot; NF}' filename
root   lines: 1  columes:10
root   lines: 2  columes:10
root   lines: 3  columes:10
root   lines: 4  columes:10
root   lines: 5  columes:9
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;双引号中的是指定字符串，如本例中的”\t lines:”等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;输出的NR代表本行行号，输出NF代表本行有多少字段。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;3&quot;&gt;3.条件控制 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;awk的用法是：&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# awk '条件类型1{动作1}条件类型2{动作2}...'  filename
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;条件类型的基本的逻辑运算与大多数程序语言相同：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;gt; 大于&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt; 小于&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;gt;= 大于等于&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;= 小于等于&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;== 等于&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;!= 不等于&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，可以通过BEGIN或END指定执行awk之前或之后的操作&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# awk 'BEGIN {动作1} 条件1{动作2} END{动作3}'
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;awk是按行处理的，在第1行输入之前，会先执行BEGIN后的动作1，然后对于每一行，根据条件1执行动作2。最后所有行结束之后，执行END后的动作3。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实例1：
在/etc/passwd当中是以冒号”:”来作为字段的分隔，该文件的第一字段是账号，第三字段是UID。
假设我要查阅第三列小于10的数据，并且只列出账号和第三列，则可以这么做：&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# cat /tec/passwd | awk '{FS=&quot;:&quot;} $3 &amp;lt; 10{print $1 &quot;\t&quot; $3}'
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;其中，cat 命令输出文件内容到标准输出，awk接收之后，首先设置默认分隔字符FS为“:”。
“$3 &amp;lt; 10”是条件类型，表示只查阅第三列小于10的数据。”{print $1 “\t” $3}”是动作，输出第一列和第三列。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上述方法存在问题，设置”{FS=”:”}”只针对第二行以后有效，因为当执行该指令时第一行已经被读入了。
想避免此情况，可利用BEGIN关键字，预先设置awk的变量。&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# cat /tec/passwd | awk ' BEGIN {FS=&quot;:&quot;} $3 &amp;lt; 10{print $1 &quot;\t&quot; $3}'
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;实例2：假设有一个薪资数据表pay.tex如下：&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Name    1st    2nd     3th
Tom    23000   24000   25000
Bob    21000   20000   23000
Marry  43000   42000   41000
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;现在要统计每个人的三个月的总薪资，如何做？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于第一行是标题，所以需要特殊处理。&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# cat pay.txt | awk ' NR==1 {print &quot;%10s %10s %10s %10s %10s\n&quot;, $1,$2, $3, $4, &quot;Total&quot;}
NR&amp;gt;=2 {total = $2+$3+$4; print &quot;%10s %10s %10s %10s %10s\n&quot;, $1, $2, $3, $4, total}'
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;注意：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;awk中可用”;”隔离，或直接换行，用来执行多个动作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;awk中变量(如上面的total)可直接使用，不需要定义也不需要加上$符号。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;h2 id=“4”&amp;gt;4.几个内置函数 &amp;lt;/h2&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.split函数:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;split(string, array, sep)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;或不指定sep&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;split(string, array)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;功能: 将string用sep进行分割，分割的结果存入array数组。如不指定sep，则使用当前默认的FS值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;示例：&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;split($0, a, “\t”)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;此外，split函数的返回值，是a的数组长度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.substr截取字符串(貌似不改变原始字符串)&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;substr(s,p) 返回字符串s中从p开始的后缀部分
substr(s,p,n) 返回字符串s中从p开始长度为n的后缀部分
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;示例：&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;substr($1, 5, 5)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;功能：返回每行的第一个域的第5-9个字符&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;echo “abc” | awk ‘{print substr($0, 2, 2)}’
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;输出结果为:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;bc
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;3.length字符串长度&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;length不给参数则返回整个记录的字符数，或者length(str)返回str的字符长度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;示例:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;echo “abc def” | awk ‘{print length}’
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;输出为7&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;echo “abc def” | awk ‘{print length($1)}’
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;输出为3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.gsub函数和sub函数&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sub(r, s, t)函数将字符串s中第一个r进行替换成t。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gsub(r, s, t)函数将字符串s中所有r替换成t。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中r可以为字符串也可以为正则表达式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;echo &quot;abc cde abr&quot; | awk '{gsub(&quot;abc&quot;,&quot;def&quot;,$0); print $1, $3}' 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;输出为:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;def abr
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;可以用正则表达式：&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;echo &quot;abc cde abr&quot; | awk '{gsub(/a.*c/,&quot;def&quot;, $0); print $0}'
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;输出:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;defde abr
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;5.index函数&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用法：&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;index(s, t)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;查询字符串s中t出现的第一位置(不存在返回0)。示例：&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;echo &quot;abc cde abr&quot;  | awk '{print index($0, &quot;abr&quot;)}'
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;输出结果：9&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.match函数查找字符&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;函数match(s, r)用来查找字符串s中是否包含r，r可以是一个正则表达式。函数返回值是匹配上的位置，不存在返回0。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人认为与index函数无异，只不过match可以用正则而已。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2017/12/awk/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2017/12/awk/</guid>
        
        <category>technology</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>正则表达式总结整理</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;前言&quot;&gt;前言&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;正则表达式是一种处理字符串的方法，它以行为单位来进行字符串的处理行为。
正则表达式通过一些特殊符号的辅助，可以让用户轻易达到查找、删除、替换某特定字符串的处理程序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正则表达式是一种“表示方法”，只要工具程序支持这种表示法，那么该工具程序就可以作为正则表达式的字符串处理只用，例如vim, grep, awk, sed等工具。
因为他们支持正则表达式，所以这些工具就可以使用正则表达式的特殊字符来进行字符串的处理。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot;&gt;1.特殊符号&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#2&quot;&gt;2.基础正则表达式字符&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#3&quot;&gt;3.grep高级用法&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;1&quot;&gt;1.特殊符号 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;[:alnum:] 代表英文大小写字符及数字，即0-9, A-Z, a-z&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:alpha:] 代表任何英文大小写字符，即A-Z, a-z&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:blank:] 代表空格键和[tab]键&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:cntrl:] 代表控制键，包括CR, LF, Tab, Del等&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:digit:] 代表数字，即0-9&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:graph:] 除了空格符(空格和[tab])外的其他所有按键&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:lower:] 代表小写字符，即a-z&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:print:] 代表任何可以被打印出来的字符&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:punct:] 代表标点符号(punctuation symbol)，即” ‘ ? ! ; : # $&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:upper:] 代表大写字符，即A-Z&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:space:] 代表任何产生空白的字符，包括空格 [tab] CR等&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[:xdigit:] 代表十六进制的数字类型，包括0-9, A-F, a-f&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2&quot;&gt;2.基础正则表达式字符 &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;^word 以word开头&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例:查找包含the的行，但the必须出现在行首&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# grep '^the' file
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[^w] 除w以外的字符&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例:查找包含’oo’的行，但oo前不能是字母g&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# grep '[^g]oo' file
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;word$ 以word结尾&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例: 查找行尾为x的行&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# grep 'x$' file 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;. 代表一个任一字符&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;\ 转义字符，将特殊符号的特殊意义取出&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;* 重复前一个字符零个到无穷多个&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;+ 重复前一个字符至少1次&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;? 重复前一个字符零次或1次&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;| 用或的方式找出数个字符串，即满足|前后的任一条件均可&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例: 找出包含aaa或者bbb的字符串&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# grep 'aaa|bbb' file
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;() 找出“组”字符串，如:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例:查找包含glad或good的行&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# grep 'go(la|oo)d' file 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;()+ 多个重复组的判别&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例: 查找以A开头，以C结尾，中间是一个或多个xyz的行&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# grep 'A(xyz)+C' file 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[list] 字符集合中的任一字符&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例：查找包含test或tast这两个之一的行&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# grep 't[ae]st' file
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[n1-n2] n1到n2范围中的任一字符&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[^list] 不在字符集合中的任一字符&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例: 查找开头不是英文字符的行&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# grep '^[^a-zA-Z]' file 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;例: 查找包含’oo’的行，但oo前不能是任何小写字母&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# grep '[^a-z]oo' file
[root@localhost ~]# grep '[^[:lower:]]oo' file
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;\{n,m\} 将前一个字符重复n到m个&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例: 查找包含g??d的行，其中g和d之间是任意2到5个字符&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[root@localhost ~]# grep ‘g.\{2,5\}d’ file 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;hr /&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2017/12/RegularExpression/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2017/12/RegularExpression/</guid>
        
        <category>technology</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
